\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{geometry}
 \geometry{
 a4paper,
 total={210mm,297mm},
 left=10mm,
 right=10mm,
 top=10mm,
 bottom=20mm,
 }
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{setspace}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsbsy}
\usepackage{capt-of}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{mathtools}
\DeclarePairedDelimiter\abs{\lvert}{\rvert}
\usepackage{abstract}
\usepackage{gensymb}
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption}
\usepackage{float}
%\usepackage{subfigure}
%comandos retardados
%\renewcommand{\figurename}{GRÁFICO}
%\addtoçaptionsportuges{\renewcommand{\figurename}{GRÁFICO}}
\usepackage{subfig}
\usepackage{pgf}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{paralist} % Used for the compactitem environment which makes bullet points with less space between them
\usepackage{tabu}

\begin{document}

\begin{center}
{\Large\textbf{' Gravity is a habit that is hard to shake off.'}}\\
\textbf{Simulação em Mathematica do comportamento de um sistema de N-pêndulos acoplados}\\ \textbf{(N escolhido de forma interessante)}\\
Diogo Carvalho 78456, Gonçalo Castro 78497\\
Instituto Superior Técnico - Mestrado Engenharia Física Tecnológica 2014/2015\\
Mecânica Analítica\\
\end{center}

\vspace{-10pt}
\begin{abstract}
  \vspace{-15pt}
Neste trabalho realizámos um programa em Mathematica que simulasse o comportamento de um sistema de N-pêndulos. Analisamos o comportamento de um pêndulo para grandes oscilações e o comportamento caótico de um pêndulo duplo. Foram ainda testados os modos normais de oscilação para 2,13 e 42 pêndulos tendo sido ainda tentada uma aproximação ao modo normal de uma corda.
\vspace{-5pt}

\end{abstract}

\begin{multicols}{2}
\section{\large Introdução}
Através da utilização do formalismo Lagrangeano é possivel descrever o comportamento de um sistema composto por n pêndulos acoplados. Supondo massas ($m_i$)  e distância ($l_i$) entres os pêndulos diferentes podemos escrever o Lagrangeano da forma mais geral possível obtendo (\ref{eq_L}), onde $\theta$ corresponde ao ângulo formado entre cada pêndulo e a vertical.

  \begin{equation}
  \begin{split}
  L = &\frac{1}{2}\sum\limits_{i=1}^n (n+1-i)m_il_i(l_i\dot{\theta}^2+2\sum\limits_{j<i}cos(\theta_i-\theta_j)\dot{\theta_i}\dot{\theta_j}l_j\\
        &+g\sum\limits_{i=1}^nm_i\sum\limits_{j\leq i}l_jcos(\theta_j)
  \end{split}
  \label{eq_L}
  \end{equation}

Utilizando as equações de Euler-Lagrange é possivel então determinar a equação do movimento para cada uma das massas. Observando o Lagrangeano observamos que este é independente do tempo e o potencial não depende das velocidades. portanto o Hamiltoneano será igual à energia total e será conservado- isto será importante ao longo do trabalho pois permitirá verificar se as simulações estão correctas.

\subsection{1 Pêndulo}

As primeiras simulações realizadas foram para apenas um pêndulo. Foi, inicialmente, verificado o comportamento expectado para um ângulo $\theta\ll1$ (para a qual é válida a aproximação de ângulos pequenos), no gráfico \ref{1P1}, observando-se uma variação do ângulo com comportamento sinusoidal, como previsto pela aproximação mencionada. Para ângulos maiores, verificou-se um comportamento oscilatório de período maior e com algum achatamento nos picos da oscilação (gráfico \ref{1P2}). Foi ainda feita uma simulação para um ângulo $\pi$, tendo-se verificado um ângulo constante. Dando um ponto inicial ligeiramente desviado ao anterior (por 0.001 rad) o comportamento altera-se radicalmente, observando-se um aumento significativo no período e no tempo que o pêndulo permanece nos extremos. Confirma-se ainda, com este último caso, não só a instabilidade deste ponto de equilíbrio como também o comportamento não sinusoidal do pêndulo não-linear.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=.97\linewidth]{1pendulo_ang1.pdf}
\centering
\caption{1 pêndulo, ângulo pequeno ($\theta_i=0.01$ rad)}
 \label{1P1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
 \includegraphics[width=.97\linewidth]{1pendulo_ang3.pdf}
\centering
\caption{1 pêndulo, ângulo que não permite aproximação de ângulos pequenos ($\theta_i=1$ rad)}
\label{1P2}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
 \includegraphics[width=.97\linewidth]{1pendulo_ang_pi.pdf}
\centering
\caption{1 pêndulo, ângulo próximo do equilíbrio instável ($\theta_i=\pi-0.001$ rad) \label{1P3}}
\end{figure}


\section{Modos Normais}

Para pequenas oscilações do sistema e existindo as condições inicias correctas é possivel observar aquilo que denominamos de modos normais. Consideraremos que as massas dos pêndulos são iguais e as distância entre eles também. Sendo T a matriz cinética e V a matriz a que corresponde ao potencial, é possível escrevê-las então da seguinte maneira:

\begin{equation}
T=ml^2
\begin{bmatrix}
n & n-1 & n-2 & \cdots & 1\\
n-1 & n-1 & n-2 & \cdots & 1\\
n-2& n-2 & n-2 & \cdots & 1\\
\vdots & \vdots & \vdots &\ddots & \vdots \\
1 & 1 &1& \cdots & 1
\end{bmatrix}
\end{equation} 
\begin{equation}
V=mgl
\begin{bmatrix}
n & 0 & 0 & \cdots & 0\\
0 & n-1 & 0 &\cdots & 0\\
0 & 0 & n-2 & \cdots & 0\\
\vdots & \vdots& \vdots& \ddots & \vdots\\
0 & 0 & 0 & \cdots & 0
\end{bmatrix}
\end{equation}

As frequência de oscilação dos modos normais ($w_i$) são as soluções da equação (\ref{eq_w}) e obtemos os vetores próprios corespondentes ($\psi_i$) por (\ref{eq_A}).

\begin{equation}
|w^2T-V|=0
\label{eq_w}
\end{equation}
\begin{equation}
(w_i^2T-V)\psi_i^2=0
\label{eq_A}
\end{equation}

Recorrendo ao nosso programa foram feitas várias simulações que podem ser observadas abaixo. Primeiramente, para o caso mais simples (2 pêndulos) temos as duas seguintes possibilidades, os dois em fase (figura \ref{graf_2Pfase}) e os dois oposição de fase (figura \ref{graf_2Popos}). É de notar que todos os gráfico desta secção se referem a $\theta$ (rad) em função de tempo (s).

	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\captionsetup{type=figure}
	\includegraphics[scale=.15]{MN2_2.jpg}
	\vspace{-7pt}+
	\caption{Modo Normal 2 pêndulos em fase \label{graf_2Pfase}}
	\end{center}
	\end{figure} 


	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\captionsetup{type=figure}
	\includegraphics[scale=.15]{MN2_1.jpg}
	\vspace{-7pt}+
	\caption{Modo Normal 2 pêndulos em oposição fase \label{graf_2Popos}}
	\end{center}
	\end{figure} 

Existe uma infinidade de modos normais possíveis para o sistema de n-pêndulos,pelo que deixaremos apenas mais alguns exemplos interessantes e de maior grau de complexidade. Um dos casos simulados foi o de 13 pêndulos acoplados, tendo-se obtido gráficos para dois modos normais, apenas como exemplo.

        \begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\captionsetup{type=figure}
	\includegraphics[scale=.15]{MN13_1.jpg}
	\vspace{-7pt}+
	\caption{Modo Normal 13 pêndulos exemplo 1}
	\end{center}
	\end{figure} 


        \begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\captionsetup{type=figure}
	\includegraphics[scale=.15]{MN13_2.jpg}
	\vspace{-7pt}+
	\caption{Modo Normal 13 pêndulos exemplo 2}
	\end{center}
	\end{figure} 

Adicionámos ainda dois exemplos para 42 pêndulos, para o caso de todas as massas em fase e para cada 21 pêndulos (em posições indeterminadas) em fase entre si. Por análise do gráfico da figura \ref{graf_42Pfase}, observa-se ainda o comportamento esperado, sinusoidal, da posição angular de cada massa, característica da aproximação de pequenos ângulos.

%, esperemos que permita encontrar o siginificado para a vida e o Universo nós não fomos capazes.

	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\captionsetup{type=figure}
	\includegraphics[scale=.17]{MN42_2.jpg}
	\vspace{-7pt}+
	\caption{Modo Normal 42 pêndulos todos em fase \label{graf_42Pfase}}
	\end{center}
	\end{figure} 

	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\captionsetup{type=figure}
	\includegraphics[scale=.17]{MN42_3.jpg}
	\vspace{-7pt}+
	\caption{Modo Normal 42 pêndulos (metade em fase entre si) \label{graf_42Pmer}}
	\end{center}
	\end{figure} 

\section{2 pêndulos}

Após o estudo dos modos normais de vários sistemas com número variável de pêndulos, foi simulada a evolução de um sistema de 2 pêndulos para condições iniciais que não permitissem a aproximação de pequenos ângulos. Começando as massas dos ângulos $\theta_{i1}=\frac{\pi}{2}$ e $\theta_{i2}=\frac{\pi}{4}$ e variando a velocidade angular inicial da segunda massa por valores muito pequenos, foi obtido o gráfico da figura \ref{graf_caos2P}.

	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\captionsetup{type=figure}
	\includegraphics[width=\linewidth]{Caos-eps-converted-to1.pdf}
	\vspace{-7pt}+
	\caption{Posições finais de 200 simulações de $\dot{\theta_2}$ variável entre 0 $rads^{-1}$ e 2 $rads^{-1}$, com passo de 0.01 $rads^{-1}$ Posições iniciais: $(\frac{\pi}{2},\frac{\pi}{4})$ \label{graf_caos2P}}
	\end{center}
	\end{figure} 

A grande dispersão dos pontos obtidos está de acordo com o esperado para condições iniciais com energia acima de dado valor, a partir da qual o movimento do sistema é considerado caótico, ou seja, um movimento tal que pequenas variações nas condições iniciais implicam grandes variações na evolução do sistema.


	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\captionsetup{type=figure}
	\includegraphics[width=\linewidth]{naoCaos-eps-converted-to1.pdf}
	\vspace{-7pt}+
	\caption{Posições finais de 200 simulações de $\dot{\theta_2}$ variável entre 0 $rads^{-1}$ e 2 $rads^{-1}$, com passo de 0.01 $rads^{-1}$; Posições iniciais: $(\frac{\pi}{4},\frac{\pi}{4})$ \label{graf_caos2P}}
	\end{center}
	\end{figure} 

Em contraste, obtivemos também um gráfico equivalente mas para condições iniciais $\theta_{i1}=\frac{\pi}{4}$ e $\theta_{i2}=\frac{\pi}{4}$. Neste caso, pequenas variações nas condições iniciais levaram também a pequenas variações nas posições finais, pelo que a evolução do sistema para estas condições iniciais não é caótica.

\section{Conservação de energia}

Ao longo do projecto, foi usado, como uma das confirmações do funcionamento da simulação, a conservação da energia mecânica total do sistema. 

\section{Aproximação a uma corda}

Se considerarmos um sistema com n-pêndulos, n muito grande, no qual a distância entre eles é bastante pequena e a massa também, poderiámos aproximar este sistema a uma corda com uma densidade de massa ,$\rho$ , que será igual à massa de cada pêndulo. Devido ao grande poder computacional necessário para fazer esta simulação não foi possivel utilizar um número superior a 50 pêndulos (simulação demorou 20 min). Fazendo o gráfico xy para 42 pêndulos em modo normal, com $m_i=1/42$ Kg e $l_i=0.1$ m obtivemos o seguinte plot:

	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\captionsetup{type=figure}
	\includegraphics[width = 0.5\textwidth]{Ncoisas.pdf}
	\vspace{-7pt}+
	\caption{Aproximação ao modo normal de uma corda a partir de 42 pêndulos}
	\end{center}
	\end{figure} 

O gráfico obtido assemelha-se bastante ao sexto modo normal de uma corda, excepto nas últimas massas, onde se verifica uma divergência quanto ao esperado. Não sendo de desprezar possíveis erros numéricos na causa desta divergência, a consideramos que a contribuição mais forte para este erro é o facto de não se usarem massas suficientes para o cálculo, por tomar demasiado tempo de computação.

\begin{thebibliography}{2}

\footnotesize
\vspace{-5pt}
\bibitem{lamport94}
  J. Figuerinhas,
  \emph{Apontamentos das aulas teóricas LCET,} 2015
\vspace{-5pt}
\bibitem{lamport94}
  J. Figueirinhas,
  \emph{Protocolos trabalhos práticos de Electromagnetismo}
  \vspace{-15pt}
\bibitem{lamport94}
  António Batista,
  \emph{Apontamentos das aulas teóricas TCFE,} 2015
\end{thebibliography}
\end{multicols}
\end{document}



